%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Mathématiques 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DM \no3}}
\fancyhead[R]{8/12/22}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{mdframed}

\begin{document}

\begin{mdframed}
  \begin{em}
    Ce DM est peut-être un peu long. Faites les exercices dans l'ordre de votre choix. Vous pouvez vous arrêter sans le terminer au bout d'une heure de travail.
    \begin{description}
      \item[Culture générale] L'exercice \ref{ex:culture} est obligatoire.
      \item[Équations] L'exercice \ref{ex:fonction} est obligatoire.
      \item[Fonctions paires et impaires] Faites un des deux exercices \ref{ex:parite-graphique} ou \ref{ex:parite-preuve} au choix (l'exercice \ref{ex:parite-preuve} est plus difficile).
      \item[Vecteurs] L'exercice \ref{ex:vecteurs} est obligatoire.
    \end{description}
  \end{em}
\end{mdframed}

\begin{exercice}[Culture générale]\label{ex:culture}
  Citez un problème ouvert en mathématiques (c'est-à-dire un problème que personne au monde ne sait résoudre).
\end{exercice}

\begin{exercice}[Résolution d'équation]\label{ex:fonction}
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
  $f(x)=3x^2-x-1$ et
  $g(x)=-6x+1$.

  L'objet de l'exercice est de résoudre de deux manières différentes l'équation $f(x)=g(x)$.

  \begin{enumerate}
    \item\emph{Résolution graphique.}
      Un élève a tracé sur l'écran de sa calculatrice, ci-dessous, les courbes des fonctions $f$ et $g$.

      Résolvez l'équation $f(x)=g(x)$ par lecture graphique.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \begin{axis}%
            [
              grid=both,
              xscale=1.5,
              major grid style={line width=1pt,draw=black},
              minor grid style={line width=1pt,draw=black,dotted},
              axis line style={line width=2pt},
              yscale=1.4,
              minor x tick num=4,
              x tick label style={
                /pgf/number format/.cd,
                set decimal separator={,},
              },
              xmin=-.75,
              xmax=1.25,
              ytick={-2, -1, ..., 3},
              minor y tick num=1,
              tick label style={fill=white, inner sep=0pt},
              ymin=-3,
              ymax=4,
              axis y line=middle,
              axis x line=middle,
              samples=100,
            ]
            \addplot[ultra thick, red](x,{-6*\x+1});
            \addplot[ultra thick, blue](x,{3*\x^2-\x-1});
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item\emph{Résolution algébrique (par le calcul)}
      \begin{enumerate}
        \item Montrez que l'équation $f(x)=g(x)$ est équivalente à : $(3x-1)(x+2)=0$.
        \item En déduire les solutions exactes de l'équation $f(x)=g(x)$.
      \end{enumerate}
    \item Dans ce cas-là, en quoi la résolution par le calcul est-elle meilleure que la résolution graphique ? Donnez deux arguments.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions paires et impaires]\label{ex:parite-graphique}
  Les courbes des fonctions $f$ et $g$ sont partiellement représentées ci-dessous.

  \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1]
    \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (4, 3);
    \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
    \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
    \draw (0,0) node[below left]{$O$};
    \draw (4.5, -.75) node[anchor=south east]{Courbe de $f$.};
    \clip (-4, -1) rectangle (0, 3);
    \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (-4,-1)
      (-3, 2.5)
      (0, 1.1)
      (3, 2.5)
      (4,-1)
    };
  \end{tikzpicture}%
  \hfill
  \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1]
    \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -2) grid (4, 2);
    \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
    \draw[-latex] (0,-2) -- (0,2);
    \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (0, 0)
      (1, 1)
      (3, 2)
      (4,1)
    };
    \draw (0,0) node[below left]{$O$};
    \draw (4.5, -1.5) node[anchor=south east]{Courbe de $g$.};
  \end{tikzpicture}%

  \begin{enumerate}
    \item Complétez la courbe de $f$, sachant que cette fonction est \emph{paire}.
    \item Complétez la courbe de $g$, sachant que cette fonction est \emph{impaire}.
    \item On considère la fonction $h$, dont on connait ne connaît que le tableau de valeurs ci-dessous. Prouvez que la fonction $h$ n'est ni paire, ni impaire.
      \[\begin{array}{c*{6}{|c}}
          x & -4 & -2 & -1 & 0 & 2 & 4 \\
          \hline
          h(x) & 3 & 8 & 10 & -1 & 8 & -6 \\
      \end{array}\]
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions paires et impaires]\label{ex:parite-preuve}
% Inspiré de l'exercice 44 p. 58 du manuel de 2nde, LeLivreScolaire.fr, éditions 2019.

  Dans cet exercice, on va prouver la propriété : 
  \begin{mdframed}
    Si une fonction $f$ a sa courbe représentative symétrique par rapport à l'origine, alors elle est impaire.
  \end{mdframed}

  Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$, dont la courbe est symétrique par rapport à l'origine du repère. Soit $M$ un point de la courbe, d'abscisse $x$, et $N$ son symétrique par rapport à l'origine.

  \begin{em}
    Remarquez bien qu'à ce stade, on ne sait pas encore que la fonction est impaire, donc on ne peut pas utiliser la propriété $f(-x)=-f(x)$ : il faudra la prouver.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item Rappelez les coordonnées de l'origine $O$ du repère.
    \item Rappelez pourquoi les coordonnées de $M$ sont $\left(x; f(x)\right)$.
    \item \emph{Les deux questions sont indépendantes.}
      \begin{enumerate}
        \item Montrez que les coordonnées de $N$ (symétrique de $M$ par rapport à l'origine $O$ du repère) sont $N\left(-x; -f(x)\right)$
        \item Rappelez pourquoi $N$ est sur la courbe de la fonction $f$, et montrer que les coordonnées de $N$ sont $N\left(-x; f(-x)\right)$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Bilan :} En déduire que $f$ est impaire.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Vecteurs]\label{ex:vecteurs}
  \emph{Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.}

  On considère un parallélogramme $ABCD$, et le point $E$, image de $B$ par la translation de vecteur $\vecteur{AC}$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracez un parallélogramme $ABCD$ quelconque, et placer le point $E$.
    \item Justifiez, en utilisant une égalité de vecteurs, que $ACEB$ est un parallélogramme.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Montrez que $\vecteur{DC}=\vecteur{CE}$.
        \item Que représente $C$ pour le segment $\left[ DE \right]$ ? Justifiez.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
